---
title: >-
    بخش ۲۵ - حسن غزنوی قُدِّسَ سِرُّه
---
# بخش ۲۵ - حسن غزنوی قُدِّسَ سِرُّه

<div class="n" id="bn1"><p>وهُوَ سید اشرف الدین حسن بن ناصر. از اعاظم سادات غزنین. از اهل ریاضت و فضیلت ممتاز و به تشریف حکمت و معرفت سرافراز. زبدهٔ فضلا و قدوهٔ عرفا. هادیِ اهل سلوک و قبلهٔ میر و ملوک. نیکو صفات، حمیده اخلاق و در زهد وورع یگانهٔ آفاق. چون طالبان و قابلان زمان خود را به مقامات بلند و قرب محبوب حقیقی ارجمند و واصل می‌ساخت و در هدایت اهل غوایت رایت اشتهار برافراخت. روزی هفتاد هزار نفر در پای منبر وی جمع بودند که اکثر به شرف ارادت اختصاص داشتند. سلطان بهرام شاه غزنوی از کثرت مریدین سید خوفناک شد. دو شمشیر و یک غلاف به پیش وی فرستاد. یعنی جای دو سلطان در یک شهر ممتنع است. سید مطلب را دریافت و روانهٔ حجاز گردید و در مشرف شدن به زیارت حضرت سید کائنات و اشرف موجودات قصیدهٔ غرایی ساخته و در شرف روضهٔ متبرکه قصیده را به آواز بلند خوانده و از خدمت حضرت، صله و خلعت خواسته. ناگهان جامهٔ خلعتی پیش او گذاشته شد. برداشته و بر سر گذاشته و بعد از زیارت بیرون آمده. سلاطین عصر او را در محفّهٔ طلا می‌نشانیده‌اند. چنانچه با محفّهٔ طلا به بغداد آمده و پادشاه بغداد نیز با محفّهٔ طلا به استقبال او شتافته و صحبت او را دریافته و از آنجا به خراسان آمده، در سنهٔ ۵۳۵ در جوین اسفراین به جوار رحمت حق پیوسته، رَحمةُ اللّهِ عَلَیهِ رَحْمَةً واسِعَةً و از آن جناب است:</p></div>
<div class="c"><p>مِنْغزلیّاته و رباعیّاته</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>آخر دلم به آرزوی خویشتن رسید</p></div>
<div class="m2"><p>آنچ از خدای خواسته بودم به من رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دل رفته بود و جان شده منت خدای را</p></div>
<div class="m2"><p>کان دل به سینه آمد و آن جان به تن رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>من کیستم که صافی وصلت طمع کنم</p></div>
<div class="m2"><p>اینم نه بس که دردی دردت به من رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بر آسمان و زمین همچو صبح و گل هرگز</p></div>
<div class="m2"><p>که خنده زد که نه در حال خنده جامه درید</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>دل را به دمی شاد نمی‌یارم کرد</p></div>
<div class="m2"><p>از قید غم آزاد نمی‌یارم کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>دارم سخن و یاد نمی‌یارم کرد</p></div>
<div class="m2"><p>فریاد که فریاد نمی‌یارم کرد</p></div></div>
<div class="c"><p>و له ایضاً مِن رباعیّاته</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کی بو که قدم از این جهان برگیرم</p></div>
<div class="m2"><p>چون عیسی راهِ آسمان برگیرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>این دست دل از دامنِ تن باز کشم</p></div>
<div class="m2"><p>این بارِتن از گردنِ جان برگیرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تا کی ز جهان پرگزند اندیشی</p></div>
<div class="m2"><p>تا چند ز جان مستمند اندیشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>آنچه از تو توان ستد همین کالبد است</p></div>
<div class="m2"><p>یک مزبله گو مباش چند اندیشی</p></div></div>
<div class="c"><p>ایضاً مِن رباعیّاته</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>زان جا که نداشت هیچ سودم تو بهی</p></div>
<div class="m2"><p>زان دل که فرو گذاشت زودم تو بهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>زان دیده که نقش تو نمودم تو بهی</p></div>
<div class="m2"><p>دیدم همه را و آزمودم تو بهی</p></div></div>